---
title: CPU - 物理核、逻辑核、超线程
---

CPU 总核数 = 物理 CPU 个数 x 每颗物理 CPU 的核数。
逻辑 CPU 总数 = 物理 CPU 个数 x 每颗物理 CPU 的核数 x 超线程数。

0、CPU 物理封装

指一个物理封装使用独立的一个 CPU 物理插槽，共享电源和风扇。

每个物理封装上可以有多个 CPU 核心，每个 CPU 物理核心可以有多个逻辑核心，OS 看到的是所有的逻辑核心的数目。

一、物理核心

指在一个物理封装中封装了多个独立 CPU 核心，每个 CPU 核心都有自己独立的完整硬件单元。即每个 CPU 上物理核的个数，比如双核 CPU 上有 2 个物理核。

多核心处理器其实就是每个物理封装上封装了多个 CPU 核心，每个核心都是独立的处理器芯片，二者除了封装在一起，基本不共享其他物理部件。

二、超线程（HT, Hyper-Threading）

Intel CPU 特有（2002），通过此技术可以实现在一个实体CPU中，提供两个逻辑线程。超线程的未来发展，是提升处理器的逻辑线程。

每个单位时间内，一个单运行管线的 CPU 只能处理一个线程（操作系统：thread），以这样的单位进行，如果想要在一单位时间内处理超过一个线程是不可能的，除非是有两个CPU的实体单元。

超线程出现的主要目的是 CPU 和内存速度差异较大，系统瓶颈不在 CPU 的执行单元，而在外部的存储器，通过超线程技术，提高 CPU 使用效率。

双核心技术是将两个一样的 CPU 放置于一个封装内（或直接将两个 CPU 做成一个芯片），而英特尔的 HT 技术是在 CPU 内部仅复制必要的资源、让两个线程可同时运行；在一单位时间内处理两个线程的工作，模拟实体双核心、双线程运作。外部接口上让 OS 看到的是两个核心，实际内部多个逻辑核心内部共享：执行单元和缓存等。

不过 HT 虽然能提升性能，但实际上，在某些程序或未对多线程编译的程序而言，超线程反而会降低性能。除此之外，超线程技术亦要操作系统的配合，普通支持多处理器技术的系统亦未必能充分发挥该技术。

三、逻辑核心

指一个 CPU 物理核心对外表现为多个独立的外部 CPU 接口，称这样的每个 CPU 接口为一个逻辑核心，其内部可能共享执行单元和缓存等。

逻辑核数是一种逻辑的概念，是为了充分利用处理器的并行处理能力，模拟出来的 CPU 核心数。

对于一个CPU，逻辑核总是大于或等于物理核心数的。一个物理核心最少对应一个逻辑核，但通过超线程技术，一个核心可以对应两个逻辑核，也就是说它可以同时运行两个线程。

CPU 之所以要增加逻辑核数，是源于多任务处理的需要。逻辑核数越多，越有利于同时运行多个程序，因为线程数等同于在某个瞬间 CPU 能同时并行处理的任务数。

CPU 逻辑核心是超线程技术下的产物，如果没有超线程技术，有多少颗物理 CPU 核心，OS 就认为有多少颗 CPU——OS 是依据 CPU 的外部接口来识别 CPU 数据，而不是依据 CPU 的实际内部构造，所以超线程技术会使 OS 识别出更多颗 CPU。
